\newpage

\pagestyle{empty}

{\color{white} Hidden text used to make the next vspace works.}

\vspace{\stretch{1}}

\begin{center}
  {\huge\sc Résumé}
\end{center}

\vspace{\stretch{1}}

\paragraph{Résumé}
L'internet des objets est un phénomène émergent utilisant les
capacités de la communication sans-fil pour doter nos objets
quotidiens d'une autonomie qu'ils n'ont jamais eu. Mettre en réseau
des entités et les faire communiquer peut être utilisé à des fins de
surveillance. En effet, une manière de surveiller efficacement un
environnement consiste en l'utilisation d'un réseau capable de prendre
et de collecter des données significatives. Le logiciel libre TinyOS
nous permet de concevoir des programmes portables sur des plateformes
matérielles variées et nous fournit une implémentation du protocole de
collecte CTP. Une double utilisation du radio-modem Xe1203 pour faire
de la communication au sein d'un réseau et pour interroger des
capteurs passifs rend possible la conception d'un réseau de collecte
utilisant des plateformes faible consomation, peu coûteuses et
embarquant un STM32. Nous décrivons le fonctionnement d'un tel réseau
de collecte et nous commentons notre implémentation de quelques
parties importantes du système sur un \textit{fork} de TinyOS
supportant une plateforme matérielle utilisant un STM32.

\paragraph{Mots-clés}
Capteur passif, Collecte, Réseau sans-fil, STM32, Systèmes embarqués, TinyOS

\vspace{\stretch{1}}

\paragraph{Abstract}
The internet of things is an emerging phenomenon that use the wireless
technologies to give everyday-life objects a more autonomous behavior
than ever. Making network of entities and allowing them to exhange
data can be used for monitoring purposes. Indeed, a way to efficiently
monitor an environment is to use a network that take and collecte
meaningful measurements. The free framework TinyOS allow us to design
portables softwares for various hardware and give us an implementation
of the collection tree protocol (CTP). A double use of a Xe1203
radio for network communications at the same time as for interrogating
passives sensors make possible the design of a collection network
using cheaps and low consumption stm32-based platforms. We
describe how a collection network work and we comment the
implementation of some essentials parts of the collection network on a
fork of TinyOS supporting a stm32-based platform.

\paragraph{Keywords}
Collection, Embedded systems, Passive sensor, STM32, TinyOS, Wireless local area network

\vspace{\stretch{4}}
